\documentclass[8pt,twocolumn]{extarticle}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage[margin = 0.5in]{geometry}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\numberwithin{equation}{section}
\author{Lã Thanh Trúc - 1513212}
\title{Ôn tập Xác suất thống kê}
\begin{document}\maketitle
\section{Kiểm định thống kê}
	\subsection{Các bước cơ bản}
	\begin{enumerate}
		\item Kiểm định 2 phía
		\begin{equation}
			\begin{cases}
				H_0: & \mu  = \mu_0\\
				H_1: & \mu \neq \mu_0				
			\end{cases}
		\end{equation}
		
		\item Kiểm định 1 phía Trái
		\begin{equation}
			\begin{cases}
				 H_0: &	\mu  = \mu_0\\
				H_1: & \mu < \mu_0				
			\end{cases}
		\end{equation}
		
		\item Kiểm định 1 phía Phải
		\begin{equation}
			\begin{cases}
				H_0: & \mu  = \mu_0\\
				H_1: & \mu > \mu_0				
			\end{cases}
		\end{equation}
		\item Các bước làm
			\begin{itemize}			
				\item Bước 1: Phát biểu giả thuyết $H_0$ và đối thuyết  $H_1$
				\item Bước 2: Xác định mức ý nghĩa
				\item Bước 3: Tính thống kê kiểm định
				\item Bước 4: Miền bác bỏ. Và kết luận
			\end{itemize}
		\item Thống kê kiểm định
			\begin{equation}
				Z_0 = \dfrac{\bar{X}- \mu}{\sigma /\sqrt{n}}
			\end{equation}	
		\item Miền bác bỏ $H_0$
				\begin{table}[htbp]
					\centering
					\begin{tabular}{c|r}
						Hai phía & 	$\abs{z_0} > z _{1-\alpha /2}$\\
						Một phía trái & 	$z_0 < -z_{1-\alpha}$\\
						Một phía phải & 	$z_0 > z_{1-\alpha}$\\
					\end{tabular}					
				\end{table}
			
	\end{enumerate}
	

	\subsection{Kiểm định 1 mẫu}
		\subsubsection{Kiểm định kì vọng $\mu_0$ - Biết phương sai $\sigma^2$}
			Bước 3: Thông kê kiểm định 
				\begin{equation}
				   Z_0 = \dfrac{\bar{X}- \mu}{\sigma /\sqrt{n}} \sim N(0,1)
				\end{equation}
			Bước 4: Miền bác bỏ
				\begin{table}[htbp]
					\centering
					\begin{tabular}{c|r}
						Hai phía & 	$\abs{z_0} > z _{1-\alpha /2}$\\
						Một phía trái & 	$z_0 < -z_{1-\alpha}$\\
						Một phía phải & 	$z_0 > z_{1-\alpha}$\\
					\end{tabular}
					\caption{Kiểm định 1 kì vọng -  biết phương sai }						
				\end{table}
		\subsubsection{Kiểm định kì vọng $\mu_0$ - Chưa biết phương sai $\sigma^2$}
			\begin{enumerate}
				\item Mẫu nhỏ  (n<30)
				Bước 3: Thông kê kiểm định 
				\begin{equation}
				 		T_0 = \dfrac{\bar{X} - \mu _0}{s /\sqrt{n}} \sim T(n-1)
				\end{equation}
				
				Bước 4: Miền bác bỏ
				\begin{table}[htbp]
					\centering
					\begin{tabular}{l|l}
						Hai phía & 	$\abs{t_0} > t _{1-\alpha /2}^{n-1}$\\
						Một phía trái & 	$t_0 < -t_{1-\alpha}^{n-1}$\\
						Một phía phải & 	$t_0 > t_{1-\alpha}^{n-1}$\\
					\end{tabular}
						\caption{Kiểm định 1 kì vọng - chưa biết phương sai - Mẫu nhỏ}					
				\end{table}				
				
			\item Mẫu lớn (n>30) 
			
			Bước 3: Thông kê kiểm định 
				\begin{equation}
				   Z_0 = \dfrac{\bar{X}- \mu}{s /\sqrt{n}} \sim N(0,1)
				\end{equation}
			Bước 4: Miền bác bỏ
				\begin{table}[htbp]
					\centering
					\begin{tabular}{l|l}
						Hai phía & 	$\abs{z_0} > z _{1-\alpha /2}$\\
						Một phía trái & 	$z_0 < -z_{1-\alpha}$\\
						Một phía phải & 	$z_0 > z_{1-\alpha}$\\
					\end{tabular}	
						\caption{Kiểm định 1 kì vọng - chưa biết phương sai - Mẫu lớn}				
				\end{table}
				
			\end{enumerate}
			\subsubsection{Kiểm định tỷ lệ}
				Biến cố $Y \sim B(n,p)$. Tỷ lệ $\hat{p}= \dfrac{Y}{n}$\\
				Bước 3: Thông kê kiểm định 
				\begin{equation}
				   Z_0 = \dfrac{\hat{p}- p_0}{\sqrt{\dfrac{p_0(1-p_0)}{n}}} \sim N(0,1)
				\end{equation}
				Bước 4: Miền bác bỏ
				\begin{table}[htbp]
					\centering
					\begin{tabular}{l|l}
						Hai phía & 	$\abs{z_0} > z _{1-\alpha /2}$\\
						Một phía trái & 	$z_0 < -z_{1-\alpha}$\\
						Một phía phải & 	$z_0 > z_{1-\alpha}$\\
					\end{tabular}	
					\caption{Kiểm định 1 tỷ lệ}								
				\end{table} 

	\section{Ước lượng kì vọng}
		\subsection{Chưa biết phương sai}
			\subsubsection{Mẫu nhỏ , n<30}
				\begin{enumerate}
					\item Giá trị trung bình 
						\begin{equation}
				  			\bar{X} = \dfrac{\sum \limits _{i=1}^{n} X_i . r_i}{n}
						\end{equation}
					\item Phương sai
						\begin{equation}
						 	S^2 = \dfrac{1}{n-1} \sum \limits _{i=1}^{n} \qty(X_i - \bar{X})^2 . r_i
						\end{equation}
						
						\item Tính Z
								\begin{equation}
						 				T = \dfrac{\bar{X}- \mu }{S /\sqrt{n}} \sim T(n-1)
								\end{equation}
						\item Khoảng ước Ước lượng
							\begin{equation}
					    		\bar{X} - t_{1-\alpha /2}^{n-1} \dfrac{s}{\sqrt{n}} \leq \mu \leq  \bar{X} + t_{1-\alpha /2}^{n-1} \dfrac{s}{\sqrt{n}} 
					 		\end{equation} 
				\end{enumerate}
				
			\subsubsection{Mẫu lớn , n>30}	
			
				\begin{enumerate}
					\item Giá trị trung bình 
						\begin{equation}
				  			\bar{X} = \dfrac{\sum \limits _{i=1}^{n} X_i . r_i}{n}
						\end{equation}
					\item Phương sai
						\begin{equation}
						 	S^2 = \dfrac{1}{n-1} \sum \limits _{i=1}^{n} \qty(X_i - \bar{X})^2 . r_i
						\end{equation}
						
						\item Tính Z
								\begin{equation}
						 				Z = \dfrac{\bar{X}- \mu }{S /\sqrt{n}} \sim N(0,1)
								\end{equation}
						\item Khoảng ước Ước lượng
							\begin{equation}
					    		\bar{X} - z_{1-\alpha /2} \dfrac{s}{\sqrt{n}} \leq \mu  \leq \bar{X} - z_{1-\alpha /2} \dfrac{s}{\sqrt{n}}
					 		\end{equation} 
				\end{enumerate}	
		
		\subsection{Biết phương sai}
			\begin{enumerate}
				\item Tính trung bình 
				\begin{equation}
				  \bar{X} = \dfrac{\sum \limits _{i=1}^{n} X_i . r_i}{n}
				\end{equation}
				\item Tính Z
						\begin{equation}
						 		Z = \dfrac{\bar{X}- \mu }{\sigma /\sqrt{n}} \sim N(0,1)
						\end{equation}
				\item Khoảng ước Ước lượng
					\begin{equation}
					    \bar{X} - z_{1-\alpha /2} \dfrac{\sigma}{\sqrt{n}} \leq \mu  \leq \bar{X} + z_{1-\alpha /2} \dfrac{\sigma}{\sqrt{n}} 
					 \end{equation} 
			\end{enumerate}
		\subsection{Ước lượng tỷ lệ}
			\begin{enumerate}
				\item Y là biến cố thoả mãn tính chất tron n (phần tử). 
			 		\begin{equation}
			  			\hat{P} = \dfrac{Y}{n}
			 		\end{equation}
				\item Tính Z
						\begin{equation}
								 Z= \dfrac{\hat{P} - p}{\sqrt{\dfrac{\hat{P}(1-\hat{P})}{n}}} \sim N(0.1)
						\end{equation}	
				\item Khoảng ước Ước lượng
					\begin{equation}
					  \hat{P} - z_{1-\alpha /2}\sqrt{\dfrac{\hat{P}(1-\hat{P})}{n}} \leq p \leq  \hat{P} + z_{1-\alpha /2}\sqrt{\dfrac{\hat{P}(1-\hat{P})}{n}}
					 \end{equation}	 
			\end{enumerate}
		\section{Phân bố xác suất}
			\subsection{Hàm phân bố xác suất}
				\begin{enumerate}
					\item Hàm mật độ $f(t)$
					\item Chuẩn hoá hàm mật độ:
						\begin{equation}
						 	1= \int \limits _{-\infty} ^{\infty} f(t) \,dt
						\end{equation}
					\item Hàm phân bố xác suất
						\begin{equation}
						 	P(X \leq x) = F_X(x) = \int \limits _{-\infty} ^{x} f(t) \,dt 
						\end{equation}
					\item Kì vọng (trung bình)
						\begin{equation}
						 	\mu = E(X) =  \int \limits _{-\infty} ^{\infty} x f(x) \,dx
						\end{equation}
							Tính chất
								\begin{equation}
								 	\begin{cases}
								 		E(cX) = cE(X)\\
								 		E(X \pm Y) = E(X)  \pm  E(Y)\\
								 		E(XY) = E(X) E(Y)
								 	\end{cases}
								\end{equation}
					\item Phương sai $Var(X) = \sigma ^2 $
							\begin{equation}
							 	\sigma ^2 = E(X^2) - \mu ^2
							\end{equation}
						Tính chất
								\begin{equation}
								 	\begin{cases}
								 		\sigma ^2 (cX) = c^2 \sigma^2(X)\\
								 		\sigma ^2 (X+Y) =  \sigma^2(X) + \sigma^2(Y)  \\
								 	\end{cases}
								\end{equation}
				\end{enumerate}
	\section{Giải đề 2017}
		\subsection{Câu 1}
			\begin{enumerate}
				\item X là biến cố mà Báo cáo đạt yêu cầu trong một ngày làm việc\\
				
								
				Tính xác suất p để biến cố X xảy ra: Khi trong một lần lấy 10 mẫu trong 25 sản phẩm từ một hộp mà có nhiều nhất là 1 thứ phẩm.\\
				
				Trong một hộp có chính xác 2 thứ phẩm và 23 sản phẩm tốt.
				 \begin{equation}
				 		p = \dfrac{C_2^0 C _{23}^{10} + C_2^1 C_{23}^9}{C_{25}^{10}} = 0.85
				 \end{equation}
					
				Biến cố X tuân theo phân bố nhị thức. $X \sim B(n = 8,p = 0.85)$\\
				
				Xác suất để có ít nhất 7 lần báo cáo đạt yêu cầu:
					\begin{equation}
					 	P(X \geq 7 )  = P(X=7) + P(X=8) = 0.657183
					\end{equation}
					
				\begin{verbatim}
					> dbinom(7,8,0.85)+dbinom(8,8,0.85)
					[1] 0.657183
					>  pbinom(6,8,0.85, lower.tail = FALSE)
					[1] 0.657183
				\end{verbatim}
				
				\item Xác suất trên xấp xỉ theo phân bố Poisson. $X \sim P(\lambda = n*p = 8 * 0.85 =6.8)$.
				
				Xác suất để có ít nhất 7 lần báo cáo đạt yêu cầu:
					\begin{equation}
					 	P(X \geq 7 )  = P(X=7) + P(X=8) = 0.2748534
					\end{equation}
					
					\begin{verbatim}
						> dpois(7,6.8)+dpois(8,6.8)
						[1] 0.2748534
						> ppois(6,6.8,lower.tail = FALSE)
						[1] 0.5200838
					\end{verbatim}
				\item Gọi $A_i$ là biến cố lấy được i thứ phẩm trong 1 lần kiểm tra \\
				Hệ $A_0$, $A_1$, và $A_2$ là hê đầy đủ.\\
				
				
				
				Dùng công thức Byes:\\
				
				Xác suất lấy được 0 thứ phẩm trong lần thử cuối cùng: 
				\begin{equation}
				   P(A_0 |X) = \dfrac{P(A_0)}{P(X)}.P(X|A_0)
				\end{equation}
				
				Thay số: \\
				
				Xác suất lấy được 0 thứ phẩm trong hộp 25 sản phẩm: 
				 $P(A_0) = \dfrac{C_2^0.C_{23}^{10}}{C_{25}^{10}} = 0.35$
				Xác suất để có ít nhất 7 lần mà lần cuối cùng là đạt, với mẫu lấy ra là 10 sản phẩm tốt: $P(X|A_0)$ . Lúc này, 
				\begin{equation}
				 P(X|A_0) = C_{8}^{8}*0.35^8 + \qty(C_{8}^{1}*0.35)*C_{7}^{1}*(1-0.35)*(1-0.35)^6 = 0.0236
				 \end{equation} \\
				
				Kết luận: Xác suất lấy được 0 thứ phẩm trong lần thử cuối cùng: 
				\begin{equation}
				   P(A_0 |X) = \dfrac{0.35}{0.657183}.0.0236=0.01256
				\end{equation}
			\end{enumerate}
		\subsection{Câu 2}
			\begin{enumerate}
				\item Gọi Y là số biến cố người thu nhu nhập thấp trong mẫu n = 144 (Phần tử).\\
					
				 Đặt $\hat{P} = \dfrac{Y}{n}$
				 
				 	
				 Vậy Tỷ lệ số người thu nhập thấp  là $\hat{p} = 6/144 + 12/144 = 0.125$
				 \item Tính Z
				 	\begin{equation}
				 	 	Z = \dfrac{\hat{P} - p}{\sqrt{ \dfrac{\hat{P}(1-\hat{P})}{n}}} \sim N(0,1)
				 	\end{equation}
				 Độ tin cậy $1- \alpha = 90 \% $ suy ra $\alpha = 0.01$.\\
				 Tính $z_{1-\alpha/2} =z_{0.95} =1.644854 $
				 \item Khoảng ước lượng tỷ lệ với độ tin cậy 90\%
				 	\begin{align*}
				 	 	 &0.125 - 1.644854* \sqrt{\dfrac{0.125 (1- 0.125 )}{144}}  \leq  p \leq  0.125 +  1.644854* \sqrt{\dfrac{0.125 (1- 0.125 )}{144}}\\
				 	 	 & \Leftrightarrow 0.0796 \leq p \leq 0.17033
				 	\end{align*}
				 \item Sử dụng công thức
				 \begin{equation}
				   \epsilon \leq  z_{1-\alpha/2}\dfrac{s}{\sqrt{n}} \Rightarrow  n \geq \qty(z_{1-\alpha /2 })^2 \dfrac{s ^2}{\epsilon^2}
				 \end{equation}
				 Sai số không vượt quá 0.2 triệu nên Dung sai $\epsilon = 0.2$\\
				 Thay số : Độ tin cậy 99 \% nên $z_{1-\alpha/2} = 2.575829 $\\
				 
				 
				 Từ giả thiết : Ta tính được $\sigma ^2 = \dfrac{1}{n-1} \sum \limits_{i=1}^{144} (X_i - \bar{X} )^2 r_i=1.1883$
				 \begin{equation}
				  	 n \geq 2.575829^2 . \dfrac{1.1883}{0.2^2} = 197.1
				 \end{equation}
				 Do đó, cần lấy mẫu thêm 198-144=54 người nữa để sai số là 200.000 VND/người.
				 
				 \item  Kiểm định kì vọng mẫu lớn chưa biết phương sai\\
				 
				 \begin{enumerate}
				 
		
				 		\item Nêu giả thuyết kiểm định  
				 				\begin{equation}
				 					\begin{cases}
				 						H_0: \mu = 7\\
				 						H_1: \mu \neq 7
				 					\end{cases}
				 				\end{equation}	
				 		\item Tính thống kê kiểm định
				 		
				 			\begin{equation}
				 			 	Z_0 = \dfrac{\bar{X} - \mu }{s/\sqrt{n}} \sim N(0,1)
				 			\end{equation}
				 			Từ giả thuyết,
				 			  \begin{equation}
				 					\begin{cases}
				 						\bar{X} = \dfrac{\sum \limits _{i=1}^{144} X_i}{n}\\
										S^2 = \dfrac{1}{n-1} \sum \limits _{i=1}^{144} (X_i - \bar{X})^2				 						
				 					\end{cases}
				 				\end{equation}
				 	Thay số: $\bar{x} = 6.8958$ , $s^2 = 1.1883$, nên $z_0 = -1.1466$.				 				\\
				 			Với mức ý nghĩa 5 \% thì $z_{1-\alpha/2} = z_{0.975} = 1.959964$
				 		\item Miền bác bỏ:\ $\abs{z_0} > z_{1-\alpha/2}$\\
				 		Do $\abs{z_0} < z_{0.975} $: Nên chưa đủ điều kiện để bác bỏ giả thuyết $H_0$, nên lời báo cáo thu nhập công ty đó là 7 triệu đồng là đáng tin cậy với mức ý nghĩa 5\%.
				 		
												 		
				 		
				 			
				  \end{enumerate}	
 			\end{enumerate}
 			
 			
\end{document}